---
title: Линейный корабль
layout: post
next: /public/tipy_sudov/lyuger
previous: /public/tipy_sudov/ledokol
---

Линейный корабль  
Линейный корабль (линкор) — военное судно XVII-XIX веков, предназначенное для боя в линии, т. е. в строю. Так как судьба войны на море решалась обыкновенно эскадренными сражениями, то линкор был главным типом военного корабля.  
  
![](/assets/img/suda/lineyniy.gif)  
  
Тип линкора определяется состоянием техники кораблестроения, типом того оружия, которое наиболее применимо и действительно в эскадренном бою, и тем строем, который является удобнейшим для применения этого оружия. Во все времена существования военного флота было одно общее стремление — увеличить размеры (водоизмещение) линейных кораблей. Это стремление вполне естественно, так как прогресс всякого типа корабля неизменно связан с увеличением его водоизмещения, и всякое качество достигается тем экономичнее, чем корабль больше.   
Однако это стремление постоянно ограничивалось, с одной стороны, несовершенством техники кораблестроения, не дававшей возможности снабдить корабль больше известных размеров достаточными укреплениями, с другой — несовершенством движителя, из-за чего большой корабль являлся неудобоуправляемым, неповоротливым и тяжелым на ходу, и с третьей — особыми условиями морской войны, которые вызывались условиями кораблевождения.   
В начале прошлого века появились паровые линкоры, которые называли также дредноутами. Водоизмещение линкоров, употреблявшихся в боевых действиях во время Второй мировой войны составляло 20-64 тонн, а скорость хода 20-35 узлов. Численность экипажа линкора составляла 1500-2800 человек. После окончания Второй мировой  практически все уцелевшие линкоры были сданы на слом.